\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}%ATTENTION codage UTF8
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{multirow}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{lscape}
%Sujet aimablement fourni par 
%Tapuscrit : Denis Vergès
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
\usepackage{graphics,graphicx}
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-tree,pstricks-add}
\usepackage[left=3.5cm, right=3.5cm, top=3cm, bottom=3cm]{geometry}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage{scratch}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\def\Oij{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O}~;~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Brevet des collèges},
pdftitle = {Polynésie 25 juin 2021},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH}   
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Corrigé du brevet des collèges}
\lfoot{\small{Polynésie}}
\rfoot{\small{25 juin 2021}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}
\begin{center}

{\Large \textbf{\decofourleft~Corrigé du brevet des collèges Polynésie 25 juin 2021~\decofourright}}

\bigskip

\textbf{Durée : 2 heures} \end{center}

\bigskip

\textbf{Exercice 1 \hfill 22 points}

\medskip

%Cet exercice est constitué de 5 questions indépendantes.
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item Sur la figure ci-dessous, chacun des quadrilatères quad1, quad2 et quad3 est l'image du quadrilatère TRAP par une transformation.

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(0,-0.4)(7,8)
%\psgrid
\def\quad{\pspolygon(1.8,0)(0.8,1.4)(0,1.4)(0,0)\psframe(0.15,0.15)\psframe(0,1.4)(0.15,1.25)}%PART
\rput(0.5,4){\quad}
\uput[dl](0.5,4){\small P}\uput[ur](2.3,3.6){\small A}\uput[ur](1.3,5.4){\small R}\uput[ul](0.5,5.4){\small T}
\psline(1,0)(7,6)\uput[dr](3.6,2.6){D}\uput[dr](6,5){E}
\psdots[dotstyle=+,dotangle=45](3.6,2.6)(6,5)\rput{90}(2.3,2.2){\quad}
\rput{-80}(5.4,-0.2){\psscalebox{-1 1}{\quad}}\rput(5.9,0.6){quad1}
\rput(2.9,6.4){\quad}\rput(3.6,6.9){quad2}\rput(1.7,3){quad3}
\end{pspicture}
\end{center}

%Recopier les trois phrases ci-dessous sur la copie et compléter, sans justifier, chacune d'elles par le numéro de l'une des transformations proposées dans le tableau qui suit:
	\begin{enumerate}
		\item Le quadrilatère quad1 est l'image du quadrilatère TRAP par la transformation numéro 6.
		\item Le quadrilatère quad2 est l'image du quadrilatère TRAP par la transformation numéro 1. 
		\item Le quadrilatère quad3 est l'image du quadrilatère TRAP par la transformation numéro 2.
	\end{enumerate}

%\medskip
%	
%\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}\hline
%\textbf{Transformation numéro 1} : translation qui transforme le point D en le point E.&
%\textbf{Transformation numéro 4} : translation qui transforme le point E en le point D.\\ \hline
%\textbf{Transformation numéro 2} : rotation de centre A et d'angle 90\degres{} dans le sens contraire des aiguilles d'une montre.&
%\textbf{Transformation numéro 5} : rotation de centre A et d'angle 120\degres{} dans le sens contraire des aiguilles d'une montre.\\ \hline
%\textbf{Transformation numéro 3} : symétrie centrale de centre D.&
%\textbf{Transformation numéro 6} : symétrie axiale d'axe (DE).\\ \hline
%\end{tabularx}
\item %Développer et réduire l'expression suivante: 

%\[(2x - 3)(- 5 + 2x) - 4 + 6x.\]
$(2x - 3)(- 5 + 2x) - 4 + 6x = - 10x + 4x^2  + 15 - 6x - 4 + 6x = 4x^2 - 10x + 11$.
\item %Résoudre l'équation suivante : 

%\[(x - 6)(5x - 2) = 0.\]
Un produit de facteurs est nul si l'un des facteurs est nul, donc :

$(x - 6)(5x - 2) = 0$ si $x - 6 = 0$ ou $5x - 2 = 0$ soit :

$x = 6$ ou $5x = 2$ et enfin $x = 6$ ou $x = \dfrac{2}{5} = \dfrac{4}{10} = 0,4$.

$S = \{0,4~;~6\}$.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Décomposer, sans justifier, en produit de facteurs premiers les nombres \np{1386} et \np{1716}.
\starredbullet~~$\np{1386} = 9 \times 154 = 9 \times 14 \times 11 = 2 \times 3^2 \times 7 \times 11$ ;

\starredbullet~~$\np{1716} = 6 \times 286 = 6 \times 2 \times 143 = 6 \times 2 \times 13 \times 11 = 2^2 \times 3 \times 11 \times 13$.
		\item %En déduire la forme irréductible de la fraction : $\dfrac{\np{1386}}{\np{1716}}$.
		$\dfrac{\np{1386}}{\np{1716}} = \dfrac{2 \times 3^2 \times 7 \times 11}{2^2 \times 3 \times 11 \times 13} = \dfrac{3 \times 7}{2 \times 13} = \dfrac{21}{26}$.
	\end{enumerate}
\item %Les coordonnées géographiques de la ville appelée Jokkmokk sont environ: 67\degres{} Nord et 19\degres{} Est. 

%Placer approximativement la ville de Jokkmokk sur le planisphère.

\begin{center}
\begin{pspicture}(-6,-4)(6,4)


\rput(0,0){\includegraphics[width=12cm]{mappemonde.eps}}
\psdots[dotstyle=+,dotangle=45,dotscale=2](0.3,2.3)
\uput[d](0.3,2.3){Jokkmokk}
\end{pspicture}
\end{center}

\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Exercice 2 \hfill 16 points}

\medskip

%Un professeur propose un jeu à ses élèves.
%
%Ils doivent tirer un jeton dans une boîte de leur choix et gagnent lorsqu'ils tombent sur un jeton noir. 
%
%Le professeur leur précise que :
%
%\setlength\parindent{1cm}
%\begin{itemize}
%\item La boîte A contient la jetons dont 1 jeton noir ;
%\item La boîte B contient 15\,\% de jetons noirs ;
%\item La boîte C contient exactement $350$ jetons blancs et $50$ jetons noirs.
%\end{itemize}
%\setlength\parindent{0cm}
%
%\medskip
%
%Les jetons sont indiscernables au toucher. Une fois que l'élève a choisi sa boîte, le tirage se fait au hasard.
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item %Montrer que, dans la boîte C, la probabilité de tirer un jeton noir est $\dfrac{1}{8}$.
La probabilité de tirer un jeton noir dans la boîte C est égale à $\dfrac{50}{350 + 50} = \dfrac{50}{400}= \dfrac{50 \times 1}{50 \times 8} = \dfrac{1}{8}$.
\item %C'est le tour de Maxime. Dans quelle boîte a-t-il intérêt à tenter sa chance ? Justifier la réponse.
La probabilité de tirer un jeton noir dans la boîte A est égale à $\dfrac{1}{10} = 0,1$ ;

la probabilité de tirer un jeton noir dans la boîte B est égale à $\dfrac{15}{100} = 0,15$ et 

La probabilité de tirer un jeton noir dans la boîte C est égale à $\dfrac{1}{8} = 0,125$.

Comme $0,1 < 0,125 < 0,15$, Maxime a intérêt à choisir la boîte B.
\item %La boîte B contient $18$ jetons noirs. Combien y a-t-il de jetons au total dans cette boîte  ?
On a pour $n$ jetons en tout : $0,15 = \dfrac{15}{n}$ soit $0,15n = 18$ ou $n = \dfrac{18}{0,15} = 120$.

Il y a 120 jetons dans la boîte B dont 18 noirs. 
\item  %On ajoute $10$ jetons noirs dans la boîte C. Déterminer le nombre de jetons blancs à ajouter dans la boîte C pour que la probabilité de tirer un jeton noir reste égale à $\dfrac{1}{8}$.
Si on ajoute $b$ jetons blancs dans la boîte C, on a donc :

$\dfrac{50 + 10}{350 + 50 + 10 + b} = \dfrac{1}{8}$ ou $\dfrac{60}{410 + b} = \dfrac{1}{8}$, d'où on déduit : $8 \times 60 = 410 + b$ ou $480 = 410 + b$ et 

$b = 480 - 410 = 70$. Il faut ajouter 70 jetons blancs.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Exercice 3 \hfill 21 points}

\medskip

\parbox{0.65\linewidth}{%Sur la figure ci-contre, qui n'est pas en vraie grandeur, le point C est le point d'intersection des droites (BE) et (AD).
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item %Démontrer que le triangle ABC est rectangle en C.
On a $\text{AC}^2 + \text{CB}^2 = 8^2 + 15^2 = 64 + 225 = 289$ et $\text{AB}^2 = 17^2 = 289$.

Donc $64 + 225 = 289$ ou encore $\text{AC}^2 + \text{CB}^2 = \text{AB}^2$ : d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle ABC est rectangle en C.
\item %Calculer l'aire du triangle ABC.
En prenant comme base [AC] et comme hauteur [BC], on a : $\mathcal{A}(\text{ACB}) = \dfrac{8 \times 15}{2} = 4 \times 15 = 60~\left(\text{cm}^2\right)$.
\item %Calculer une valeur approchée au degré près de l'angle $\widehat{\text{BAC}}$.
En utilisant par exemple la tangente, on a $\tan \widehat{\text{BAC}} = \dfrac{\text{BC}}{\text{AC}} = \dfrac{15}{8} = 1,875$.

La calculatrice donne $\tan^{-1}(1,875) \approx 61,92$, soit $62\degres$ au degré près.

$\widehat{\text{BAC}} \approx 62\degres$.
\item %Calculer le périmètre du triangle CDE.
Puisque $\widehat{\text{ACB}}) = 90\degres$, alors l'angle opposé $\widehat{\text{ECD}} = 90\degres$ : le triangle DCE est donc rectangle en C.

D'après le théorème de Pythagore :

$\text{DC}^2 + \text{CE}^2 = \text{DE}^2$, soit $\text{DC}^2  = \text{DE}^2 -  \text{CE}^2 = 13^2 - 12^2 =$

$ 169 - 144 = 25 = 5^2$.

On a donc DC $ = 5~(\text{cm})$.

Le périmètre du triangle CDE est donc égal à :

$p = \text{DC} + \text{CE} + \text{ED} = 5 + 12 + 13 = 30~(\text{cm})$.
\item %Les droites (AB) et (DE) sont-elles parallèles ?
On a $\tan \widehat{\text{CDE}} = \dfrac{\text{CE}}{\text{CD}} = \dfrac{12}{5} = 2,4$.

Donc $\tan \widehat{\text{BAC}} \ne \tan \widehat{\text{DCE}}$ et par conséquent 
$\widehat{\text{BAC}} \ne  \widehat{\text{DCE}}$ : les angles $\widehat{\text{BAC}}$ et $\widehat{\text{DCE}}$ ne sont pas alternes-internes, donc les droites (AB) et (DE) ne sont pas parallèles.
\end{enumerate}}
\hfill
\parbox{0.32\linewidth}{
\psset{unit=0.75cm}
\begin{pspicture}(-3.3,-4.5)(2.5,5.8)
\pspolygon[linewidth=1.25pt](-3,0)(0,5.3)(0,-4.2)(2.4,0)%ABED
\uput[l](-3,0){A} \uput[u](0,5.3){B} \uput[d](0,-4.2){E} \uput[r](2.4,0){D} \uput[dl](0,0){C}
\uput[u](-1.5,0){8 cm} \rput{90}(-0.3,-2.1){12~cm}\rput{60}(1.2,-2.6){13~cm}
\rput{90}(0.3,2.65){15~cm}\rput{60}(-1.5,3.15){17~cm}
\end{pspicture}
}

\bigskip

\textbf{Exercice 4 \hfill 19 points}

\medskip

%On donne le programme suivant:
%
%\medskip
%
%\begin{tabularx}{\linewidth}{m{9cm} m{0.25cm} X}
%\begin{scratch}
%\setscratch{num blocks=true}
%\blockinit{quand \greenflag est cliqué}
%\blockmove{aller à  x : \ovalnum{190} y : \ovalnum{0}}
%\blockmove{s'orienter à \ovalnum{90} \degres}
%\blockvariable{mettre{\selectmenu{Longueur} à \ovalnum{30}}}
%\blockrepeat{répéter \ovalnum{4} fois}
%{\blocklook{Motif}
%\blockpen{relever le stylo}
%\blockmove{avancer de \ovalmoreblocks{Longueur} * \ovalnum{2} + \ovalnum{10}}
%\blockmove{ajouter à \selectmenu{Longueur} \ovalnum{10}}}
%\end{scratch}&
%\renewcommand{\arraystretch}{2}
%\begin{tabular}{l}
%~\\
%A\\
%B\\
%C\\
%D\\
%E\\
%\end{tabular}&
%\renewcommand{\arraystretch}{1}
%\begin{scratch}
%%\newcommand*\numblock[1]{\color{black}\footnotesize\bfseries#1}
%\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{Motif}}
%\blockpen{stylo en position d'écriture} 
%\blockrepeat{répéter \ovalnum{6} fois}
%{\blockmove{avancer de \ovalmoreblocks{Longueur}}
%\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{60} degres}
%}
%\end{scratch}
%\end{tabularx}

%\medskip
%
%On rappelle que \og s'orienter à 90 \fg{} signifie que l'on est orienté vers la droite.

\medskip

\begin{enumerate}
\item ~%On prendra dans cette question $1$~mm pour un pixel.

%Représenter en vraie grandeur sur votre copie la figure que trace le bloc Motif lorsque Longueur
%vaut $30$ pixels.
\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-2.5,-2.5)(2.5,2.5)
\pspolygon(3;120)(3;60)(3;0)(3;-60)(3;-120)(3;-180)
\end{pspicture}
\end{center}
\item %Ce programme utilise une variable, quel est son nom ? À quoi correspond-elle sur la figure
%réalisée par le bloc Motif ?
La variable est \og Longueur \fg{} qui correspond à la longueur du côté de l'hexagone tracé par par le bloc Motif.
\item %Laquelle de ces trois figures obtient-on lorsqu'on exécute ce programme ? Indiquer sur la copie le numéro de la bonne proposition parmi les trois suivantes. On expliquera son choix.


%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{2.25cm}|X|X|}\hline
%\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(2,-2)
%\rput(1,-0.2){1}
%\def\motif{\pspolygon(0.4;0)(0.4;60)(0.4;120)(0.4;180)(0.4;240)(0.4;300)}
%\rput(0.4,-0.8){\motif}
%\rput(0.46,-0.86){\psscalebox{1.2 1.2}{\motif}}
%\rput(0.53,-0.93){\psscalebox{1.44 1.44}{\motif}}
%\rput(0.6,-1){\psscalebox{1.728 1.728}{\motif}}
%\end{pspicture}&\begin{pspicture}(6.5,-2)
%\rput(2.5,-0.2){2}
%\def\motif{\pspolygon(0.4;0)(0.4;60)(0.4;120)(0.4;180)(0.4;240)(0.4;300)}
%\rput(0.4,-0.9){\motif}\rput(1.5,-0.98){\pspolygon(0.48;0)(0.48;60)(0.48;120)(0.48;180)(0.48;240)(0.48;300)}\rput(2.75,-1.076){\pspolygon(0.576;0)(0.576;60)(0.576;120)(0.576;180)(0.576;240)(0.576;300)}\rput(4.2,-1.1912){\pspolygon(0.6912;0)(0.6912;60)(0.6912;120)(0.6912;180)(0.6912;240)(0.6912;300)}
%\end{pspicture}&\begin{pspicture}(6.5,-2)
%\rput(2.5,-0.2){3}
%\rput(0.5,-1.1912){\pspolygon(0.6912;0)(0.6912;60)(0.6912;120)(0.6912;180)(0.6912;240)(0.6912;300)}\rput(2,-1.1){\pspolygon(0.576;0)(0.576;60)(0.576;120)(0.576;180)(0.576;240)(0.576;300)}
%\rput(3.3,-1){\pspolygon(0.48;0)(0.48;60)(0.48;120)(0.48;180)(0.48;240)(0.48;300)}
%\rput(4.5,-0.95){\pspolygon(0.4;0)(0.4;60)(0.4;120)(0.4;180)(0.4;240)(0.4;300)}
%\end{pspicture}\\ \hline
%\end{tabularx}
%\end{center}
On dessine quatre hexagones après s'être déplacé vers la droite en augmentant à chaque fois la longueur du côté : c'est donc la figure 2 qui est produite.
\item %Modifier le programme précédent pour obtenir la figure ci-dessous. Pour cela, indiquer les numéros des instructions à supprimer ou à modifier, et préciser les modifications à apporter:

%\begin{center}
%\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(0,-0.5)(9.5,0.5)
%%\psgrid
%\def\motif{\pspolygon(0.4;0)(0.4;60)(0.4;120)(0.4;180)(0.4;240)(0.4;300)}
%\multido{\n=2.00+1.25}{6}{\rput(\n,0){\motif}}
%\end{pspicture}
%\end{center}
Il suffit de garder la taille de l'hexagone dessiné par le Motif : il suffit donc de supprimer la ligne 9.

Dans le programme il faut à la ligne 5 mettre : répéter 6 fois.
\item %On souhaite modifier le bloc Motif afin qu'il permette de tracer un carré. Pour cela, indiquer les lettres des instructions à supprimer ou à modifier, et préciser les modifications à apporter. 
Pour obtenir un carré il faut :

\starredbullet~répéter 4 fois (ligne C) ;

\starredbullet~tourner de 90\degres{} (ligne E).
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Exercice 5 \hfill 22 points}

\medskip

%Nora veut ouvrir un magasin de souvenirs à Paris et proposer à la vente des tours Eiffel miniatures.
%
%Elle contacte deux fournisseurs qui lui envoient chacun sous forme de graphiques le prix à leur payer en fonction du nombre de tours Eiffel achetées.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{>{\centering \arraybackslash}X}}
\psset{unit=0.01cm}
\begin{pspicture}(-100,-100)(450,1000)
\multido{\n=0+100}{5}{\psline[linewidth=0.1pt](\n
,0)(\n,900)}
\multido{\n=0+100}{10}{\psline[linewidth=0.1pt](0,\n)(500,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,labelFontSize=\scriptstyle,Dx=100,Dy=100]{->}(0,0)(0,0)(450,1000)
\psline[linewidth=1.25pt,linecolor=red](360,900)
\uput[d](250,-50){\small Nombre de tours Eiffel}
\uput[r](0,920){\small Prix en euros}
\uput[u](250,950){FOURNISSEUR A}
\psline[linewidth=1.25pt,linestyle=dashed,ArrowInside=->](200,0)(200,500)(0,500)
\end{pspicture}&
\psset{unit=0.005cm}
\begin{pspicture}(-100,-200)(1200,1900)
\multido{\n=0+100}{12}{\psline[linewidth=0.1pt](\n,0)(\n,1900)}
\multido{\n=0+100}{19}{\psline[linewidth=0.1pt](0,\n)(1200,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,labelFontSize=\scriptstyle,Dx=100,Dy=100]{->}(0,0)(0,0)(1200,1900)
\pscurve[linewidth=1.25pt,linecolor=blue](0,0)(100,250)(200,500)(400,925)(600,1300)(900,1700)(1000,1800)(1100,1890)
\uput[d](600,-100){\small Nombre de tours Eiffel}
\uput[r](0,1850){\small Prix en euros}
\uput[u](600,1880){FOURNISSEUR B}
\psline[linewidth=1.25pt,linestyle=dashed,ArrowInside=->](0,1300)(600,1300)(600,0)
\end{pspicture}
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Par lecture graphique, avec la précision qu'elle permet, et sans justification,
	\begin{enumerate}
		\item %Déterminer le prix à payer pour acheter $200$ tours Eiffel chez le fournisseur A.
On lit sur le graphique que $200$ tours Eiffel chez le fournisseur A coûtent 500~\euro.
		\item %Nora a dépensé \np{1300} euros chez le fournisseur B. Combien de tours Eiffel lui a-t-elle achetées?
On lit sur le graphique qu'avec \np{1300} euros chez le fournisseur B on peut avoir 600 tours Eiffel.
	\end{enumerate}
\item %Ces fournisseurs proposent-ils des prix proportionnels au nombre de tours Eiffel achetées?
\starredbullet~La représentation graphique du prix à payer chez le fournisseur A est une droite contenant l'origine : c'est donc la représentation d'une fonction linéaire.

\starredbullet~La représentation graphique du prix à payer chez le fournisseur B n'est pas une droite contenant l'origine : ce n'est donc pas la représentation d'une fonction linéaire ; le prix n'est pas proportionnel au nombre de tours Eiffel achetées.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Pour le fournisseur A, on admet que le prix des tours Eiffel est donné par la fonction linéaire $f$ représentée ci-dessus. On a en particulier $f(100) = 250$. 
		
%Déterminer l'expression de $f(x)$ en fonction de $x$.
On sait que $f(x) = ax$ avec $a \in \R$ ; comme $f(200) = a \times 200 = 500$, on déduit $a = \dfrac{500}{200} = 2,5$.

On a donc pour $x \geqslant 0$, \, $y = f(x) = 2,5x$.
		\item %Calculer $f(\np{1000})$.
$f(\np{1000}) = 2,5 \times \np{1000} = \np{2500}$~(\euro).
		\item %Nora veut acheter \np{1000} tours Eiffel. Quel est le fournisseur le moins cher dans ce cas-là ?
\starredbullet~Avec le fournisseur A il faut payer 	$f(\np{1000}) = \np{2500}$~(\euro).

\starredbullet~Avec le fournisseur B il faut payer d'après le graphique \np{1800}~(\euro). C'est lui le moins cher.	
	\end{enumerate}
\item  %Nora contacte un troisième fournisseur, le fournisseur C, qui lui demande un paiement initial de $150$ euros pour avoir accès à ses articles, en plus d'un prix unitaire de 2 euros par tour Eiffel.
	\begin{enumerate}
		\item %Remplir le tableau des tarifs.
		\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{3cm}|*{5}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Nombre de tours Eiffel& 1&100 &200 &1000&$x$\\ \hline
Prix payé en euros avec le fournisseur C&152& 350&550&\np{2150}&$150 + 2x$\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

		\item %Avec $580$ euros, combien de tours Eiffel peut acheter Nora chez le fournisseur C ?
		Il faut résoudre l'équation dans $\N$ :
		
$150 + 2x = 580$, soit $2x = 430$ et $x = 215$.

Chez le fournisseur C on peut acheter 215 tours Eiffel pour 580~\euro.
		\item %Résoudre l'équation suivante : $2,5x = 150 + 2x$. 
$2,5x = 150 + 2x$ donne en ajoutant à chaque membre $- 2x$ :

$0,5x = 150$ et en multipliant par 2 : 

$x = 300$.		
%Expliquer à quoi correspond la solution trouvée.

$2,5x $ est la prix à payer chez A pour acheter $x$ tours Eiffel et $150 + 2x$ celui à payer chez C pour acheter ces $x$ tours Eiffel.

Résoudre l'équation $2,5x = 150 + 2x$ revient à chercher pour quelle quantité de tours Eiffel $x$, le prix à payer est le même chez les fournisseurs A et C.

La réponse est 300 tours Eiffel achetées chez les fournisseurs A et C coûteront $2,5 \times 300 = 750$~(\euro) ou $150 + 2 \times 300 = 150 + 600 = 750$~(\euro). 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}